%!TEX program = xelatex

\documentclass[11pt, oldfontcommands, oneside, a4paper]{memoir}
\usepackage{etoolbox}

\input{layout/template}

\setmainlanguage{dutch}
\PolyglossiaSetup{dutch}{indentfirst=false}

\graphicspath{ {images/} }



\title{Learning C++ with Esenthel}
\begin{document}
\titleGM
\tableofcontents

%\part{C++ en Esenthel}
%\input{../parts/introduction}

\partAbstract{
Leren programmeren is een stuk leuker wanneer je wat resultaat ziet op het scherm. Je kan Esenthel gebruiken voor 2D en 3D applicaties, maar 2D is wel eenvoudiger om mee te beginnen. Op het einde van dit deel zal je shapes, afbeeldingen en text kunnen manipuleren en op het scherm tonen. En om het nog leuker te maken leer je ook geluid afspelen.
}
\part{2D Concepts}
\input{nl/2d/positions}
\input{nl/2d/interaction}
\input{nl/2d/text}
\input{nl/2d/shapes}
\input{nl/2d/images}

\partAbstract{
In dit deel leer je over meer algemene concepten zoals random waarden en containers. Je herhaalt ook concepten zoals references, enumeraties, functies en classes terwijl je leert hoe die in Esenthel dikwijls gebruikt worden. Om dit deel af te sluiten leer je over application states. Vooral omdat er geen ander deel is waarin dat hoofdstuk past.
}
\part{Basics}
\input{nl/basics/random}
\input{nl/basics/containers}
\input{nl/basicClasses}
\input{nl/functions}
\input{nl/classes}
\input{nl/basics/referenties}
\input{nl/basics/pointers}
\input{nl/basics/enumeratie}
\input{nl/basics/constants}
\input{nl/basics/gamestates}

\part{Tetris}
\input{nl/tetris/inleiding}
\input{nl/tetris/objects}
\input{nl/tetris/interface}
\input{nl/tetris/gamestates}
\input{nl/tetris/gamelogic}

\part{Gui}
\input{nl/gui/introduction}
\input{nl/gui/window}
\input{nl/gui/button}
\input{nl/gui/checkbox}
\input{nl/gui/slider}
\input{nl/gui/textline}
\input{nl/gui/translations}

\part{Data}
\input{nl/data/textfiles}
\input{nl/data/databases}
\input{nl/data/aboutclientserver}
\input{nl/data/sharedobjects}
\input{nl/data/server}
\input{nl/data/client}

\part{3D Worlds}
\input{nl/3DWorlds/introduction}
\input{nl/3DWorlds/manipulating_objects}
\input{nl/3DWorlds/object_parameters}
\input{nl/3DWorlds/animations}
\input{nl/3DWorlds/dynamic_objects}
\input{nl/3DWorlds/inventory}

\printindex

\end{document}

